\chapter{Darstellung und Dokumentation}

	\section{Laborprotokoll}
	Um Messfehler und Fehlmessungen nachträglich zu erkennen sollte man während einer Sitzung
	im Messtechniklabor möglichst alle Parameter festhalten. Da sind u.a. die folgenden:
	\begin{itemize}
	\item Bezeichnung und Zweck der Messung
	\item Datum und Uhrzeit an dem die Messung begonnen wurde
	\item Namen aller beteiligten Personen
	\item Bezeichnung aller verwendeten Messgeräte
	\item Festhalten aller Umweltbedingungen, die einen Einfluss auf die Messung haben könnten
	\end{itemize}
	
	Es folgt eine Liste was man alles nicht darf und was man notieren muss: alles \& alles.\\
	Man darf nichts wegradieren, sondern muss alles lesbar durchstreichen und den Grund dazuschreiben.
	Kaffeepausen muss man auch festhalten, Düsenjets auch.\\
	Ende mit Zitat:
	\begin{quote}
	Eine gut dokumentierter Fehler ist besser als eine geschönte Messung.
	\end{quote}
	
	\section{Grafische Darstellung}
	Man kann entweder die lineare oder die logarithmische Darstellung verwenden.
	Man sollte den Anwendungsfall und die Branche betrachten. Z.B. sind BWLer dümmer als ITler.
	
		\subsection{Lineare Darstellung}
		Die lineare Darstellung ist die gebräuchlichste, jedoch werden mit geschickten
		Ausschnittsvergrößerungen Sachverhalte gezeigt, die gar nicht vorhanden sind. Voll böse!
		
		\subsection{Logarithmische Darstellung}
		Man verwendet sie oft, wenn eine Messkurve über mehrere Dekaden dargestellt werden soll.
		Die X-Achse ist oft logarithmisch dargestellt, wenn die gemessenen Werte (Y-Achse) ebenfalls
		mehrere Dekaden überstreicht verwendet man die doppelte-logarithmische Darstellung.\\
		
		Oft sind nicht alle Skalenstriche vorhanden, der Betrachter muss Intelligent sein.
		Beschränkt man sich auf die Teilstriche 1-2-5 kann man mit einer linearen Teilung arbeiten.
		Das findet auch das Oszilloskop toll und verwendet das auch bei allen Messbereichen.\\
		
		Der Knick bei Dioden existiert nur auf dem Papier, da man hier die logarithmische
		Darstellung statt der linearen genommen hat. Schon wieder doof.
	
	\section{Linearisierung}
	Durch Linearisierung einer Messreihe kann man herausfinden, ob alle Messwerte zu der
	erwarteten Funktion passen. Man wandelt also Log-Zeug in lineares Zeug um und schaut dann
	ob das so passt. Früher hat man das mit einem Bleistift auf Millimeterpapier gemacht,
	heute kann dieses neu Ding, der Computer besser.
	
	\section{Interpolation \& Umkehrfunktion}
	Interpolation ist cool, Umkehrfunktionen werden immer wichtiger und sind auch cool.
	Es folgt ein Zitat:
	\begin{quote}
	Es ist notwendig ganzzahlige Zwischenwerte der krummen Messwerte zu ermitteln, um auf ganzzahlige
	neue X-Werte zu kommen.
	\end{quote}
	
	Excel ist doof und kann das nicht, eine andere Firma (MathWorks) ist cool und hat ein
	Plugin dafür gebaut.
	
	\section{Die Einheit Bel die keine ist}
	Die Einheit Bel ist keine echte Einheit, sondern eine Kennzeichnung, dass zwischen
	zwei Leistungswerten ein Verhältnis berechnet und danach der dekadische Logarithmus gebildet wurde.
	Die Einheit Bel ist für den täglichen Gebrauch zu groß deshalb macht man deziBel daraus.
	$$L = log(\frac{P_1}{P_2})B = 10 * log(\frac{P_1}{P_2})dB$$
	
	Man verwendet DeziBel auch in der Elektrotechnik, da nimmt man aber Spannungen.
	$$L = 10*log(\frac{U_1^2/R}{U_2^2/R}) = 20 * log(\frac{U_1}{U_2})$$
	
	Jetzt wieder wichtig:
	\begin{list}{}{}
	\item 3dB - Verdopplung
	\item 10dB - Verzehnfachung
	\end{list}
	
	Akustiker und Elektroakustiker habe auch dB-Maße. Das menschliche Ohr hat eine logarithmische
	Empfindlichkeitskurve. Das physiologische Empfinden der Verdopplung der
	Lautstärke entspreicht ca. 10dB.